# Динамічний Масив

### Перед Початком

Для подальшої роботи нам треба вивчити основи  [Maven](/chapters/maven.md) i JUnit.

### Ідея

В Java  є масиви, але вони можуть динамічно розширятися і звужуватися.  
Яку довжину ми задали при створенні така і буде. І це викликає ряд незручностей.
Часто ми не знаємо скільки елементів нам треба зберігати.

Тому ми створимо клас `DynamicArray` який вмітиме змінювати свою довжину і робитиме це ефективно.

###   Код

Почнемо з дуже простого теста.

```java
@Test
public void testSimpleAdd() {
  DynamicArray da = new DynamicArray();
  da.add(11);
  assertThat(da.get(0), is(11));
}

```

Напишемо саму просту реалізацію, яка задовільняє тест.

```java
class DynamicArray {

  private int[] values = new int[10];
  private int size = 0;

  public void add(int val) {
    this.values[size++] = val;
  }

  public int get(int index) {
    return this.values[index];
  }
}
```

Такий підхід називається [Test Driven Development](https://uk.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%B5%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B0_%D1%82%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BC%D0%B8_%D1%80%D0%BE%D0%B7%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BA%D0%B0).

- спочатку пишемо тест.
- потім робимо так, щоб все компілювалося. Створюємо класи, методи.
- Тест має впасти! Обов'язково! Якщо не впав - поганий тест.
- Пишемо саму примітивну реалізацію.
- Тест має пройти.


### Розширення

Додамо ще один тест.

```java
@Test
public void testResize() {
  DynamicArray da = new DynamicArray();

  for(int i = 0; i < 20; i++) {
    da.add(i);
  }
  assertThat(da.size(), is(20));
}
```

Спочатку метод size:

```java
public int size() {
  return size;
}
```

Проганяємо тест і він падає, тому що внутрішній масив довжиною 10, а ми намагаємось вставити 11, 12,  і тд.

```java
public void add(int val) {
  if (size >= values.length) {
    resize();
  }
  values[size++] = val;
}

public void resize() {
  int newSize = values.length * 2;// why?
  int[] newValues = new int[newSize];
  System.arraycopy(values, 0, newValues, 0, values.length);
  values = newValues;
}

```

###  Звуження

Існують ситуації коли нам треба зменшити розмір внутрішнього масиву, щоб не тримати пам'ять коли вона вже не потрібна.
Наприклад ми додавали 1000 елементів, а потім видвлили 999. Бажано звільнити память яка не використовується.

Уснує декілька ситуацій вартих уваги. Ми додали 11 елементів а потім почали видаляти. В який момент ми маємо виконати операцію звуження?
Буде не ефективно розширяти і звужувати кожен раз коли ми додаємо один елемент і видаляємо один. І так в циклі.

Необхідно написати базовий тест на звуження і реалізацію.  
А також тест з обмеженнями по часу, який буде тестувати ефективність.
